% !Mode:: "TeX:UTF-8"
% The first line is for editors like, WinEdt, to specify the encoding

\section{前言}
我接触\LaTeX{}大概有一年了，从开始的一个absolute beginner到现在，也算是初窥门径，基本能用\LaTeX{}来写日常的实验报告、数学建模论文
乃至毕业论文，从了解文档的基本结构到现在也能写一点文类和宏包（虽然只是一丁点），在这些过程中，我深刻地体会到了\LaTeX{}的高效、稳定
以及高质量，这是Microsoft Word之类的字处理软件(word processor)
所难以企及的高度\footnote{对于一般的需求来说，Word也可以达到可接受的质量，但一定要学会使用样式。}。

因为自己用着觉得不错，我就很想把\LaTeX{}推广给更多的同学使用。目前看来，\LaTeX{}在中国有一定的使用群体，但是仍然很小众，真正欣赏她的人
更是少之又少。在\LaTeX{}在科技排版界已经成为事实标准的今天，
国内的诸多高校以及科技出版机构仍然抗拒使用\LaTeX{}，许多老师更是指明要求使用Word排版，我觉得这是一件很可怕的事情。暂不说Word的排版质量，
首先它是一个昂贵的商业软件，虽然针对高校学生有优惠，但是既然有免费并且更先进，几乎可以称为state of the art的\TeX{}系列，我们为什么要花钱
去赞助evil的Microsoft呢？当然，我知道更多的同学还在使用盗版的Office软件，那更应该把他们解放出来了。

说到这里，许多同学可能要问，“\LaTeX{}容易学吗？”“我并不是学工科的，也能用\LaTeX{}吗？”。我在这里想说的是，如果你是计算机科学、数学、物理
及相关专业的，我极力推荐你使用\LaTeX{}；如果你是Art类专业的，比如英语专业，需要使用西文完成论文的，我也非常推荐你使用\LaTeX{}——因为\TeX{}
的西文排版引擎是非常先进的，大型专业排版软件如InDesign、PageMaker等也只能勉强与其比肩。

说了这么多，\LaTeX{}与Word这类字处理软件到底有什么本质的区别或优点呢？网上这类对比非常多，就我个人而言，感受到的主要有以下几点：
\begin{enumerate}

\item Word的传统文件格式是私有的、封闭的二进制文件\footnote{自Word 2003起开放了文档格式，为使用zip压缩的一组XML文件，但是也非常复杂，难以解析。}，
容易损坏（就不用我问有多少同学的文档被Word弄坏过吧）；
而\LaTeX{}的源文件则是是字节码，不容易损坏，并且有很高的可移植性，几乎可以在任何平台打开、编辑，并且可以方便地输出为PDF格式。

\item 相比于Word这一类字处理软件，\LaTeX{}拥有更好的输出效果。在\TeX{}排版引擎内部有极佳的断字以及断行算法，以求达到最佳的美感（仅对于英文来说）；
并且，\TeX{}内部对长度的定义非常精细，精细到你无法想象，从而可以对文本进行精确地定位，完成高质量的输出。

\item \LaTeX{}的思想是内容与结构分离，只要预定义好了文档结构，写作者就可以主要关注文档的内容，而不需要边写作还要边考虑文档的格式，比如字体大小、
样式等等与内容无关的内容；而Word虽然是一种“所见即所得”的工具，但是对于格式的实时关注对于写作来说是一个distraction，会分散写作者的注意力。

\item \LaTeX{}对于写作长文档，尤其是科技论文有很大的优势。使用\LaTeX{}，章节编号、图形编号、表格编号、参考文献等等都可以自动生成，并且可以方便地
实现交叉引用；而在Word里，类似的功能不仅操作复杂，有时候还要借助第三方的、同样是收费的插件。

\item \LaTeX{}对于数学公式的排版是公认的最好，没有之一。只需要简单地对比一下Word和\LaTeX{}生成的公式效果就可以发现。

\end{enumerate}

除了这些优点，下面我还想针对计算机专业的同学说几句，那就是用\LaTeX{}能更好地与计算机\textbf{交流}。在没有计算机排版的年代，作者要
在自己的底稿上注明文章的结构，由排字工进行排版；而\LaTeX{}继承了这一优良的传统。\LaTeX{}是一个强大的宏(macro)语言，在文档结构上也可以称为
标记语言，常见的标记语言有HTML，XML等。所谓标记语言也就是用一定的标记标明文档的结构，比如你要告诉\LaTeX{}某行字是文章的标题，或者某行字是
一节的小标题，那么应该怎么做呢？Okay，就是像这样：
\begin{quote}
\begin{verbatim}
\title{这是文章标题}
\section{这是节标题}
\subsection{这是小节标题}
\end{verbatim}
\end{quote}
这里，用~\verb+\somecommand{}+~标明文档的结构。

那么，我们再来看一下，在Word里，一般的同学会怎么做：输入一行字，比如“实验目的”，然后选中，
设置为宋体，三号字，加粗，无缩进；如果有新的标题，比如“实验结果”，那么重复一遍上面的过程，或者使用格式刷。嗯，看起来还不错，也许对于鼠标
操作快的同学，甚至还比输入一个标记来得快捷。但是，考虑这样的情况，对于一个长文档，比如毕业论文，某一天老师突然让你把所有的标题改成黑体，那对于
像刚才那样Word操作习惯的同学，必须一个个地改格式；如果老师还希望标题可以编号，那就更惨了。

对于\LaTeX{}，这些都可以通过简单的设置来搞定，因为
事先已经用标记把文章的结构标好了，只需要对指定的结构使用指定的格式，就可以一次性地把问题解决；并且，\LaTeX{}可以自动为章节编号，并且可以按你
指定的格式来编号。当然，Word也有样式功能和大纲模式，这与\LaTeX{}的工作方式类似，但是据我了解，没有合适的引导，大部分同学是不会用样式和大纲模式的，
并且，Word也没有直观地提示你使用。况且，用符号（或语言）与计算机交流的效率和准确性远远高于使用鼠标指点。（所以，计算机系的同学们，动手coding吧，不要
怕写程序，要学会真正与计算机交流的方式。）

总而言之，在我看来，对于计算机专业的同学来说，\LaTeX{}是再合适不过的一个文档准备软件了，更不必提她是基于\TeX{}的，而\TeX{}是计算机科学界的巨擘
Prof.~Donald E. Knuth的大作。同时，\LaTeX{}也是向大部分科技类国际期刊、会议投稿的第一选择；如果你用心，也照样可以用\LaTeX{}作出优美的艺术品，
当然，\TeX{}本身就是一件艺术品。
